\correction
%
\réponses
%
\begin{enumerate}
\item \aide{Allons-y !}\moinsligne
\begin{enumerate}
\item \aide{Que faut-il mettre dans la locomotive pour la faire avancer ?}
	Les sources d’énergie de la locomotive sont le charbon et le dioxygène.
\item \aide{Le charbon et le dioxygène peuvent faire… une combustion ! Et donc libérer de l’énergie…}
	Le charbon et les dioxygène apportent de l’énergie chimique.
\item \aide{Où la combustion a-t-elle lieu ?}
	Cette énergie chimique est apportée au foyer.
\item \aide{Tout est dit… Lisons attentivement le texte.}
	La forme de l’énergie utile transformée dans le foyer est l’énergie thermique.
\item \aide{Lisons attentivement le texte… Encore !}
	La forme de l’énergie perdue transformée dans le foyer est l’énergie de rayonnement.
	\attention{En réalité, une partie de cette énergie de rayonnement est transformée en énergie thermique dans le foyer.}
\item \aide{Où est apportée l’énergie thermique ?}
	L’énergie thermique est apportée à la chaudière.
\item \aide{Lisons le texte… Encore ! Et puis, que doit faire une locomotive ?!}
	La forme de l’énergie transformée dans la chaudière utile est de l’énergie cinétique.
\item \aide{De la vapeur d’eau s’échappe… Quelle forme d’énergie a cette vapeur d’eau ?}
	La forme de l’énergie transformée dans la chaudière perdue est de l’énergie thermique.
\item \aide{Faisons un joli bilan énergétique de tout cela !}
\begin{boite*}{Bilan énergétique de la locomotive}
\vspace*{2ex}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[every text node part/.style={align=center}]
\path (0,0) node[inner sep=10pt,draw, ultra thick](S){Charbon \\ Dioxygène}
	(6,0) node[circle,draw,ultra thick,text width= 3cm](F){Foyer}
	(12,0) node[circle,draw,ultra thick,text width= 3cm](C){Chaudière};
\draw[->, ultra thick] (S) -- node[midway, above]{Énergie \\ chimique} (F);
\draw[->, ultra thick] (F) -- node[midway, above]{Énergie \\ thermique} (C);
\draw[->, ultra thick] (F) -- node[sloped, midway, above]{Énergie de \\ rayonnement} (10,-4);
\draw[->, ultra thick] (C) -- node[midway, above]{Énergie \\ cinétique} (16,0);
\draw[->, ultra thick] (C) -- node[sloped, midway, above]{Énergie \\ thermique} (16,-4);
\end{tikzpicture}
\vspace*{2ex}
\end{center}
\end{boite*}
\end{enumerate}
\item \aide{Aidons-nous du bilan énergétique que nous venons de réaliser !}
	La locomotive a perdu de l’énergie : de rayonnement et thermique.
\item \aide{Est-ce seulement possible ?}
	Cette énergie n’a pas disparu ! Elle a été « cédée » à l’extérieur !
\item \aide{Sont-elles polluantes ?}
	Ces locomotives ont disparu car elles sont trop polluantes !
	\attention{Soulignons qu’elles consomment une énergie fossile !}
\end{enumerate}